\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}

\input{../structure.tex}

\newcommand{\assignmentQuestionName}{Question}
\newcommand{\assignmentClass}{计算方法B}
\newcommand{\assignmentTitle}{Homework\ \#10}
\newcommand{\assignmentDate}{2020.5.26}
\newcommand{\assignmentNo}{PB17000297}
\newcommand{\assignmentAuthorName}{罗晏宸}
\usepackage{xspace}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\newpage

\begin{question}

    \questiontext
    {
        试推导例题 7.4 （第 3 版教材 151-152 页）中的差分格式
        $$
            y_{n + 1} = y_{n - 1} + \frac{h}{3}\left[7f(x_{n}, y_{n}) - 2f(x_{n - 1}, y_{n - 1}) + f(x_{n - 2}, y_{n - 2})\right]
        $$
        的局部截断误差，即验证
        \begin{equation*}
            T_{n + 1} \equiv y(x_{n + 1}) - y_{n + 1} = \frac{1}{3}h^4y^{(4)}(x_{n - 1}) + O(h^5)
        \end{equation*}
    }
    \answer
    {
        对于差分格式，若$y_{n} = y(x_{n}), y_{n - 1} = y(x_{n - 1}), y_{n - 2} = y(x_{n - 2})$，则有
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\left[7f(x_{n}, y(x_{n    })) - 2f(x_{n - 1}, y(x_{n - 1})) + f(x_{n - 2}, y(x_{n - 2}))\right]
        \end{equation*}
        依微分方程
        \begin{equation}
            \left\{
            \begin{aligned}
                y'(x) & = f(x, y) \\
                y(a)  & = y_0
            \end{aligned}
            \right.
            \qquad a \leqslant x \leqslant b \tag{1}\label{ODE}
        \end{equation}
        有
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\left[7y'(x_{n}) - 2y'(x_{n - 1}) + y'(x_{n - 2})\right]
        \end{equation*}
        将此式在$x_{n - 1}$处作 Taylor 展开，有
        \begin{align*}
            y_{n + 1} =\  & y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\Bigg[7\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n - 1})}{k!}(x_{n    } - x_{n - 1})^k - 2y'(x_{n - 1})                                                                      \\
                          & + \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n - 1})}{k!}(x_{n - 2} - x_{n - 1})^k\Bigg]                                                                                                                \\
            =\            & y(x_{n - 1}) - \frac{2h}{3}y'(x_{n - 1}) + \frac{7}{3}\sum_{k = 1}^{\infty}\frac{h^k}{(k - 1)!}y^{(k)}(x_{n - 1}) + \frac{1}{3}\sum_{k = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{k - 1}h^k}{(k - 1)!}y^{(k)}(x_{n - 1}) \\
            =\            & y(x_{n - 1}) + 2hy'(x_{n - 1}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{\left((-1)^{k - 1} + 7\right)h^k}{3(k - 1)!}y^{(k)}(x_{n - 1})
        \end{align*}
        而$y(x_{n + 1})$在$x_{n - 1}$处的 Taylor 展开式为
        \begin{align}
            y(x_{n + 1}) =\  & \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k)}(x_{n})}{k!}(x_{n + 1} - x_{n - 1})^k                                            \notag \\
            =\               & y(x_{n - 1}) + 2hy'(x_{n - 1}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{(2h)^k}{k!}y^{(k)}(x_{n - 1}) \tag{2} \label{taylor-1}
        \end{align}
        % 将此式在$x_n$处作 Taylor 展开，有
        % \begin{align*}
        %     y_{n + 1} = & \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k)}(x_{n})}{k!}(x_{n - 1} - x_{n})^k + \frac{h}{3}\Bigg[7y'(x_{n})                                                                            \\
        %                 & - 2\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n})}{k!}(x_{n - 1} - x_{n})^k + \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n})}{k!}(x_{n - 2} - x_{n})^k\Bigg]                   \\
        %     =           & \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k)}(x_{n})}{k!}(-h)^k + \frac{7h}{3}y'(x_{ n})                                                                                                \\
        %                 & + \frac{h}{3}\Bigg[- 2\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n})}{k!}(-h)^k + \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n})}{k!}(-2h)^k\Bigg]                             \\
        %     =           & \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{(-1)^k h^k}{k!}y^{(k)}(x_{n}) + \frac{7h}{3}y'(x_{ n})                                                                                            \\
        %                 & + \frac{h}{3}\Bigg[- 2\sum_{k = 1}^{\infty}\frac{(-1)^{k - 1}kh^{k - 1}}{k!}y^{(k)}(x_{n}) + \sum_{k = 1}^{\infty}\frac{(-2)^{k - 1} kh^{k - 1}}{k!}y^{(k)}(x_{n})\Bigg]     \\
        %     =           & y(x_{n}) + \left(-h + \frac{7h}{3} + \frac{h}{3}\times (-2 + 1)\right)y'(x_{ n}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{\left(3 - (2^{k - 1} - 2)k\right)(-1)^kh^k}{3k!}y^{(k)}(x_{n}) \\
        %     =           & y(x_{n}) + hy'(x_{n}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{\left(3 - (2^{k - 1} - 2)k\right)(-1)^kh^k}{3k!}y^{(k)}(x_{n})                                                            \\
        % \end{align*}
        % 而$y(x_{n + 1})$在$x_{n}$处的 Taylor 展开式为
        % \begin{equation*}
        %     y(x_{n + 1}) = \sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k)}(x_{n})}{k!}(x_{n + 1} - x_{n})^k = y(x_{n}) + hy'(x_{n}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{h^k}{k!}y^{(k)}(x_{n})
        % \end{equation*}
        故有
        \begin{align*}
            T_{n + 1} \equiv\  & y(x_{n + 1}) - y_{n + 1}                                                                                                                                                \\
            =\                 & \sum_{k = 2}^{\infty}\left(\frac{(2h)^k}{k!} - \frac{\left((-1)^{k - 1} + 7\right)h^k}{3(k - 1)!}\right)y^{(k)}(x_{n - 1})                                              \\
            =\                 & \left(2h^2 - 2h^2\right)y''(x_{n - 1}) + \left(\frac{4h^3}{3} - \frac{4h^3}{3}\right)y^{(3)}(x_{n - 1}) + \left(\frac{2h^4}{3} - \frac{h^4}{3}\right)y^{(4)}(x_{n - 1}) \\
                               & + \sum_{k = 5}^{\infty}\frac{\left(3 \times 2^k - k\left((-1)^{k - 1} + 7\right)\right)h^k}{3k!}y^{(k)}(x_{n - 1})                                                      \\
            =\                 & \frac{1}{3}h^4y^{(4)}(x_{n - 1}) + O(h^5)
        \end{align*}
    }
\end{question}

\begin{question}
    \questiontext
    {
        试用线性多步法构造$p = 1,\, q = 2$时的隐式差分格式，求该格式局部截断误差的误差主项并判断它的阶（即精度），最后为该隐式格式设计一种合适的预估-校正格式。
    }
    \answer
    {
        取积分区间$[x_{n - 1},\, x_{n + 1}]$，积分节点为$\{x_{n + 1}, x_{n}, x_{n - 1}\}$。构造格式
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y_{n - 1} + h\left[\beta_0 f(x_{n + 1}, y_{n + 1}) + \beta_1 f(x_{n}, y_{n}) + \beta_2 f(x_{n - 1}, y_{n - 1})\right]
        \end{equation*}
        则由数值积分公式，有
        \begin{align*}
            \beta_0 h & = \int_{x_{n - 1}}^{x_{n + 1}}\!\frac{(x - x_{n})(x - x_{n - 1})}{(x_{n + 1} - x_{n})(x_{n + 1} - x_{n - 1})}\,\text{d}x = \frac{h}{3}  \\
            \beta_1 h & = \int_{x_{n - 1}}^{x_{n + 1}}\!\frac{(x - x_{n + 1})(x - x_{n - 1})}{(x_{n} - x_{n + 1})(x_{n} - x_{n - 1})}\,\text{d}x = \frac{4h}{3} \\
            \beta_2 h & = \int_{x_{n - 1}}^{x_{n + 1}}\!\frac{(x - x_{n + 1})(x - x_{n})}{(x_{n - 1} - x_{n + 1})(x_{n - 1} - x_{n})}\,\text{d}x = \frac{h}{3}
        \end{align*}
        得到格式
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y_{n - 1} + \frac{h}{3}\left[f(x_{n + 1}, y_{n + 1}) + 4f(x_{n}, y_{n}) + f(x_{n - 1}, y_{n - 1})\right]
        \end{equation*}
        若$y_{n + 1} = y(x_{n + 1}), y_{n} = y(x_{n}), y_{n - 1} = y(x_{n - 1})$，则有
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\left[f(x_{n + 1}, y(x_{n + 1})) + 4f(x_{n}, y(x_{n    })) + f(x_{n - 1}, y(x_{n - 1}))\right]
        \end{equation*}
        依微分方程\eqref{ODE}，有
        \begin{equation*}
            y_{n + 1} = y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\left[y'(x_{n + 1}) + 4y'(x_{n    }) + y'(x_{n - 1})\right]
        \end{equation*}
        将此式在$x_{n - 1}$处作 Taylor 展开，有
        \begin{align*}
            y_{n + 1} =\  & y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}\Bigg[\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n - 1})}{k!}(x_{n + 1} - x_{n - 1})^k                  \\
                          & + 4\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{y^{(k + 1)}(x_{n - 1})}{k!}(x_{n    } - x_{n - 1})^k + y'(x_{n - 1})\Bigg]                         \\
            =\            & y(x_{n - 1}) + \frac{h}{3}(1 + 4 + 1)y'(x_{n - 1}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{(2^{k - 1} + 4)h^k}{3(k - 1)!}y^{(k)}(x_{n - 1}) \\
            =\            & y(x_{n - 1}) + 2hy'(x_{n - 1}) + \sum_{k = 2}^{\infty}\frac{(2^{k - 1} + 4)h^k}{3(k - 1)!}y^{(k)}(x_{n - 1})
        \end{align*}
        而$y(x_{n + 1})$在$x_{n - 1}$处的 Taylor 展开式为\eqref{taylor-1}，故有
        \begin{align*}
            T_{n + 1} \equiv\  & y(x_{n + 1}) - y_{n + 1}                                                                                                                                                         \\
            =\                 & \sum_{k = 2}^{\infty}\left(\frac{(2h)^k}{k!} - \frac{(2^{k - 1} + 4)h^k}{3(k - 1)!}\right)y^{(k)}(x_{n - 1})                                                                     \\
            =\                 & \left(2h^2 - 2h^2\right)y''(x_{n - 1}) + \left(\frac{4h^3}{3} - \frac{4h^3}{3}\right)y^{(3)}(x_{n - 1}) + \left(\frac{2h^4}{3} - \frac{2h^4}{3}\right)y^{(4)}(x_{n - 1})         \\
                               & \left(\frac{4h^5}{15} - \frac{5h^5}{18}\right)y^{(5)}(x_{n - 1}) + \sum_{k = 6}^{\infty}\frac{\left(3 \times 2^k - k\left(2^{k - 1} + 4\right)\right)h^k}{3k!}y^{(k)}(x_{n - 1}) \\
            =\                 & -\frac{1}{90}h^5y^{(5)}(x_{n - 1}) + O(h^6)
        \end{align*}
        因此该格式是四阶的。

        隐格式的计算，可以使用显格式作为初值估计，得到预估-校正公式
        \begin{equation*}
            \left\{
            \begin{aligned}
                \bar{y}_{n + 1} & = y_{n - 1} + \frac{h}{3}\left[7f(x_{n}, y_{n}) - 2f(x_{n - 1}, y_{n - 1}) + f(x_{n - 2}, y_{n - 2})\right] \\
                y_{n + 1}       & = y_{n - 1} + \frac{h}{3}\left[f(x_{n + 1}, y_{n + 1}) + 4f(x_{n}, y_{n}) + f(x_{n - 1}, y_{n - 1})\right]
            \end{aligned}
            \right.
        \end{equation*}
    }
\end{question}

\end{document}
